Лекция 1
План курса
1. Введение в PHP
2. Основы PHP
3. Основы Laravel
4. Blade и Шаблоны
4. Основы ООП
5. Продвинутые темы ООП
6. Основы Laravel
7. Blade и Шаблоны
8. Работа с базой данных в Laravel
9. Отношения и запросы в Eloquent
10. Middleware и Аутентификация
11. RESTful API и тестирование
12. Принципы SOLID и DRY
Проект и Практика


Основы Laravel

Laravel — это фреймворк для веб-разработки на языке программирования PHP.
Laravel предоставляет структуру и множество готовых решений для быстрой разработки веб-приложений.
Laravel — это фреймворк с открытым исходным кодом, созданный Тейлором Отвеллом и представленный в 2011 году.

Laravel - это MVC фреймворк для быстрого, удобного и, главное, правильного написания сайтов на языке PHP. Фреймворк обладает большим набором функций, плагинов и шаблонов, которые позволяют воплощать даже самые амбициозные проекты в жизнь.

Основные преимущества Laravel:
1. Простота использования
2. Мощный ORM
3. Миграции
4. Шаблонизатор Blade
5. Поддержка RESTful роутинга
6. Встроенная система аутентификации
7. Поддержка Composer
8. Поддержка тестирования
9. Поддержка множественных файловых систем
10. Поддержка множественных драйверов кэширования
11. Поддержка очередей
12. Поддержка планировщика задач
13. Поддержка множественных баз данных

Установка Laravel
Для установки Laravel необходимо выполнить следующие шаги:
1. Установить Composer с официального сайта https://getcomposer.org/
2. Установить Laravel через Composer с помощью команды
   ## composer create-project laravel/laravel example-app
3. Запустить сервер с помощью команды 
   ## php artisan serve 
4. Открыть проект в браузере по адресу http://localhost:8000
5. Начать разработку


MVC архитектура
MVC (Model-View-Controller) — это архитектурный шаблон проектирования, который разделяет приложение на три основных компонента:
1. Модель (Model) — отвечает за работу с данными и бизнес-логику приложения
2. Представление (View) — отвечает за отображение данных пользователю
3. Контроллер (Controller) — отвечает за обработку запросов пользователя и взаимодействие между моделью и представлением


Создать свою первую страницу в Laravel
указать роут в файле routes/web.php
Route::get('/', function () {
    return view('welcome');
});
создать файл welcome.blade.php в папке resources/views
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <title>Welcome</title>
</head>
<body>
    <h1>Welcome to Laravel</h1>
</body>
</html>
запустить сервер с помощью команды php artisan serve
открыть страницу в браузере по адресу http://localhost:8000

Blade и Шаблоны
Blade — это шаблонизатор, встроенный во фреймворк Laravel.
Blade позволяет использовать простой и интуитивно понятный синтаксис для создания шаблонов.
Преимущества Blade:
1. Простота использования и интуитивно понятный синтаксис
2. Возможность использования PHP кода - {{ $variable }}
3. Наследование шаблонов - @extends
4. Включение шаблонов - @include
5. Условные операторы - @if, @else, @elseif
6. Циклы - @foreach, @for, @while
7. Вывод данных - {{ $variable }}
8. Встроенные директивы и функции - @if, @else, @foreach, @include, @extends, @section, @yield, @stack
9. Кеширование шаблонов
10. Компиляция шаблонов


Создание страницы с использованием Blade
Для создания страницы с использованием Blade необходимо выполнить следующие шаги:
1. Создать новый файл в папке resources/views с расширением .blade.php
2. Использовать Blade синтаксис для создания шаблона
3. Вывести шаблон на странице с помощью директивы @extends
4. Включить другие шаблоны с помощью директивы @include
5. Использовать условные операторы и циклы для динамического вывода данных
6. Запустить сервер с помощью команды php artisan serve
7. Открыть страницу в браузере по адресу http://localhost:8000


Как передать данные в шаблон Blade
Для передачи данных в шаблон Blade необходимо выполнить следующие шаги:
1. Создать переменную с данными в контроллере
2. Передать переменную в шаблон с помощью метода view()
3. Использовать переменную в шаблоне с помощью синтаксиса Blade - {{ $variable }}
4. Вывести данные на странице
5. Запустить сервер с помощью команды php artisan serve

пример передачи данных в шаблон Blade:
public function index()
{
    $data = [
        'name' => 'John Doe',
        'age' => 30,
        'email' => 'taibek.kair@gmail.com'
    ];

    return view('welcome', $data);
}

в шаблоне welcome.blade.php:
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <title>Welcome</title>
</head>
<body>
    <h1>Welcome to Laravel</h1>
    <p>Name: {{ $name }}</p>
    <p>Age: {{ $age }}</p>
    <p>Email: {{ $email }}</p>
</body>
</html>

Пример с циклом в шаблоне Blade:
@foreach($users as $user)
    <p>Name: {{ $user->name }}</p>
    <p>Email: {{ $user->email }}</p>
@endforeach

Пример с условным оператором в шаблоне Blade:
@if($user->isAdmin)
    <p>User is an admin</p>
@else
    <p>User is not an admin</p>
@endif

Пример с включением шаблона в шаблоне Blade:
@include('header')

Пример с наследованием шаблона в шаблоне Blade:
@extends('layouts.app')

@section('content')
    <p>This is the content section</p>
@endsection


Что такое База данных
База данных — это организованная коллекция данных, обычно хранящаяся и обрабатываемая в электронном виде.
База данных представляет собой структурированное хранилище информации, которое позволяет эффективно хранить, управлять и извлекать данные.
Базы данных используются для хранения информации о различных объектах и сущностях, таких как люди, товары, услуги, события и т. д.
Базы данных используются в различных областях, таких как бизнес, наука, образование, здравоохранение, государственное управление и т. д.

Типы баз данных
Существует несколько типов баз данных, которые различаются по способу организации данных и способу доступа к данным:
1. Реляционные базы данных (SQL) - данные хранятся в виде таблиц, которые связаны между собой с помощью ключей
2. Нереляционные базы данных (NoSQL) - данные хранятся в виде документов, графов, столбцов или ключей

Примеры реляционных баз данных:
1. MySQL
2. PostgreSQL
3. SQLite
4. Oracle
5. SQL Server

Примеры нереляционных баз данных:
1. MongoDB
2. Redis
3. Memcached

Установка базы данных MySQL
Для установки базы данных MySQL необходимо выполнить следующие шаги:
1. Скачать и установить MySQL с официального сайта https://dev.mysql.com/downloads/
2. Создать базу данных с помощью команды CREATE DATABASE database_name;
3. Создать пользователя с правами доступа к базе данных с помощью команды CREATE USER 'username'@'localhost' IDENTIFIED BY 'password';

Подключение к базе данных в Laravel
Для подключения к базе данных в Laravel необходимо выполнить следующие шаги:
1. Указать параметры подключения к базе данных в файле .env
2. Создать модель для работы с таблицей в базе данных
3. Использовать модель для выполнения запросов к базе данных







Работа с базой данных в Laravel
Для работы с базой данных в Laravel используется ORM Eloquent.
Eloquent — это ORM (Object-Relational Mapping) для работы с базой данных в Laravel.
Eloquent позволяет работать с базой данных с помощью объектно-ориентированного подхода.
Преимущества Eloquent:
1. Простота использования
2. Интуитивно понятный синтаксис 
3. Возможность использования отношений между таблицами (hasOne, hasMany, belongsTo, belongsToMany)
4. Поддержка миграций - создание и изменение структуры базы данных
5. Поддержка сидеров - наполнение базы данных тестовыми данными
6. Поддержка транзакций - начало, фиксация, откат
7. Поддержка мягкого удаления (Soft Deletes)

Пример работы с базой данных в Laravel с использованием Eloquent:
// Создание новой записи в таблице
$user = new User;
$user->name = 'John Doe';
$user->email = 'taibek.kair@gmail.com';
$user->save();

// Получение всех записей из таблицы
$users = User::all();

// Получение записи по id
$user = User::find(1);

//Получение по услоивю
$users = User::where('name', 'John Doe')->get();

// Обновление записи
$user = User::find(1);

if ($user) {
    $user->name = 'Jane Doe';
    $user->save();
}

// Удаление записи
$user = User::find(1);
$user->delete();

// Удаление записи с мягким удалением
use Illuminate\Database\Eloquent\SoftDeletes;

class User extends Model
{
    use SoftDeletes;
}



Controller

Model 
    1. Service - Бизнес Логику
    2. Repository - Управление Данных
    3. Models - Описание Таблицы

View 





